%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Experimento de Usabilidade}
\label{cap:analise_de_usabilidade}

% Teoria no livro de IHC cap. 4.7, 4.9, 5

% Quais são as variáveis do estudo?
% - Dependentes:
%   - Completude: Se conseguiu completar;
%   - Velocidade: Cronometrar com base no video;
% - Independentes: Não tem nada que o usuário possa fazer pra influenciar
%   esse tipo de fator (muitas vezes descrito como as condições) - Dispositivo utilizado;

% Ideia principal: Comparar a experiência entre a usabilidade do
% React Native e do Flutter
% - Qual é mais fácil para completar as tarefas;
% - Qual é mais rápido para completar as tarefas;
% - Qual é mais satisfatório para completar as tarefas;

% Participantes:
% - Stakeholders - 3;
% - Possíveis usuários: Personas do estudo;
% Preciso estudar quantos usuários são necessários para uma relevância
% estatistica:
% - Critérios:
%   - Jovens que utilizam redes sociais com frequência;
%     - Idade;
%     - Gênero;
%     - Quais aplicativos usa e quantas horas por semana;
%   - Recém-casados:
%     - Estado civil;
%     - Quanto tempo;
%   - Interesse em arte, decoração:
%     - 0 a 10;
% - 10 homens e 10 mulheres: 

%   - Homens: André, Camargo, Domingos, Jhow, Rodolfo, Hugo, Pietro, Jhonatas, Alison, André Luiz
%   - Mulheres: Laís, Beatriz, Sthe, Natália, Ana Bia, Alana, Camila, Letícia, Daniele, Beatriz Marouelli
%   - Separar em dois grupos:
%     - Flutter, React Native (A):
%       - André (1), Ste (3), Camargo (5), Natália(7), Jhow (9), Alana (11), Hugo (13), Gabi Rangel (15), Alison (17), Beatriz Marouelli (19) - Impares
%     - React Native, Flutter (B):
%       - Beatriz (2), Domingos (4), Sthe (6), Rodolfo (8), Ana Bia (10), Bruno Souza (12), Camila (14), Prando (16), Daniele (18), Everton (20) - Pares

% Agenda:
% - Domingo 28/11: Sthe, Camargo, Domingos, Natália, Jhow, Bia, Rodolfo, Alana;
% - Quarta 01/12: Alison, Dani, Bruno e Prando;
% - Sábado 04/12: André Luiz, Ste, Bia Marouelli e Gabi Rangel;
% - Domingo 05/12: Hugo, Camila, André e Bia;

% Briefing:
% - Explicar a ideia do aplicativo;
% - Explicar a realidade aumentada;
% - Explicar entregar o código QR;
% - Explicar o experimento;
%   - Baixar o aplicativo;
%   - Gravar a tela;
%   - Explicar o questionário;
%   - Teste de gravação da tela;
%   - Limpar cookies após a utilização;
%   - Explicar processo de upload dos vídeos;


% Tarefas a serem realizadas nos testes
% - Acessar a aplicação;
%   - Velocidade de navegação; 
% - Escolher uma imagem no feed; *
%   - Scroll;
%   - Velocidade de carregamento das imagens;
% - Visualizar a imagem escolhida na parede; *
%   - Facilidade de identificação de ação;
%   - Velocidade de reconhecimento;
% - Alterar o tamanho da imagem na parede; *
%   - Facilidade de identificação de ação;
% - Tirar uma foto da imagem aplicada na parede;
%   - Facilidade de identificação;
%   - Velocidade de processamento da imagem;
% - Cancelar o salvamento da imagem; (Opcional)
%   - Facilidade de identificação
% - Tirar uma nova foto imagem; (Opcional)
%   - Facilidade de identificação;
%   - Velocidade de processamento da imagem;
% - Salvar a foto na galeria; *
%   - Facilidade de identificação;
%   - Velocidade de processamento da imagem;

% Questionário (Likert Scale):
% - Informações demográficas;
% - Experiência com AR (Já tinha usado anteriormente?);
% - Você usaria esse aplicativo?;
% - Qual a nota você daria para a experiência em Flutter?;
% - Qual a nota você daria para a experiência em React Native?;
% - Qual processo você utilizou para visualizar na parede?;

Além da análise dos aspectos técnicos realizada no 
\autoref{cap:estudo_das_linguagens}, neste estudo foi desenvolvido um 
experimento visando encontrar possíveis diferenças na 
perspectiva dos usuários. Na \autoref{sec:metodologia} será apresentada a 
metodologia utilizada e na \autoref{sec:resultados}, os resultados obtidos.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

Nesse experimento os participantes
foram conduzidos a realizar um conjunto de tarefas em cada uma das aplicações
desenvolvidas nesse estudo e foram coletadas informações sobre tempo de 
conclusão das tarefas, dificuldade de conclusão e também uma avaliação sobre 
a experiência do usuário.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Descrição do experimento}
\label{sec:descricao_do_experimento}

Inspirado no experimento de \citet{uxResearch} e nas instruções
para o planejamento de experimentos na área de interação humano-computador
do livro escrito por \citet{IHC} foi desenvolvido o experimento da seguinte forma. 
Antes da aplicação do experimento os participantes selecionados foram separados
em dois grupos de dez pessoas, A e B, na qual o grupo A testou primeiro a 
aplicação em Flutter e em seguida a aplicação em React Native,
enquanto que o grupo B executou na ordem inversa. Essa separação foi realizada
para que o fator aprendizado não influenciasse no resultado, dado que esse
é um experimento \emph{within-subjects}, ou seja, o mesmo participante testa 
cada um dos cenários.

O experimento foi realizado em dois formatos: presencial e \emph{online}. 
Esses dois formatos representaram, respectivamente, dois cenários
de utilização da aplicação, o primeiro em que já é fornecido
o código QR (principal cenário idealizado), e outro em que o usuário é instruído 
na própria aplicação em como obtê-lo. Para o experimento presencial
foi utilizado um mesmo dispositivo (Samsung Galaxy Note 10 Lite), já com as
aplicações instaladas. No experimento \emph{online}, os dispositivos utilizados 
(listados a seguir) foram dos 
próprios participantes, configurados durante o experimento.
Esse experimento foi aplicado durante a pandemia
de COVID-19 e nem todos os participantes se sentiram confortáveis
de realizar o experimento presencialmente. Considerando o primeiro
cenário como o principal e também a preferência de formato de cada
participante, foi feita a seguinte divisão: 12 presenciais 
(6 do grupo A e 6 do grupo B) e 8 \emph{online} (4 do grupo A
e 4 do grupo B). Apesar dessa diferença de formato, ela não foi uma variável 
analisada nesse estudo, que por sua vez focou em comparar a usabilidade da 
aplicação de forma geral, independente do cenário testado.

Ao iniciar o experimento, foi realizada uma contextualização do estudo
em questão, da aplicação Classic Blue e também sobre a realidade 
aumentada. Depois disso, foi solicitado o preenchimento de um questionário
demográfico. Em seguida, foram descritas as quatro tarefas 
a serem realizadas em cada uma das aplicações, que são:
\begin{itemize}
    \item \bulletlabel{itm:tarefa_1}: Selecionar imagem; 
    \item \bulletlabel{itm:tarefa_2}: Visualizar imagem na parede;
    \item \bulletlabel{itm:tarefa_3}: Alterar tamanho da imagem;    
    \item \bulletlabel{itm:tarefa_4}: Salvar na galeria;
\end{itemize}
Após a descrição das tarefas, foi solicitado
que o participante realizasse os seguintes passos:
\begin{enumerate}
    \item Testar a primeira aplicação, segundo o seu grupo (Primeiro teste);
    \item Responder o questionário referente à primeira aplicação;
    \item Testar a segunda aplicação, conforme o seu grupo (Segundo teste);
    \item Responder o questionário referente à segunda aplicação;
\end{enumerate}
Por fim, foi solicitado o preenchimento de um questionário de
considerações finais, na qual o participante pôde dar sua opinião
sobre as aplicações testadas, além de um campo para comentários
adicionais.

O questionário aplicado aos participantes foi construído utilizando 
o Google Forms, que pode ser consultado no
\autoref{ap:questionario_experimento}.
A aplicação desse questionário mais a realização dos testes 
durou em média 27,5 minutos presencialmente e 53,6 minutos 
\emph{online}.
Essa diferença de tempo se deu principalmente pelos passos extras
de configuração dos dispositivos utilizados, listados 
na \autoref{tab:devices}.

\begin{table}
\centering
     
    \begin{tabular}{||c|c|c|c||} 
     \hline
     Dispositivos & Processador & Cores & RAM (em GB)\\ [0.5ex] 
     \hline\hline
     Samsung Galaxy Note 10 Lite & Samsung Exynos 9 Octa 9810 & 8 & 6 \\
     \hline
     Xiaomi Pocophone F1 & Snapdragon 845 Qualcomm SDM845 & 8 & 6 \\
     \hline
     Xiaomi Poco X3 NFC & Snapdragon 732G Qualcomm & 8 & 6 \\
     \hline
     Galaxy S10e & Samsung Exynos 9 Octa 9820 & 8 & 6 \\
     \hline
     Samsung Galaxy S7 Edge & Samsung Exynos 8 Octa 8890 & 8 & 4 \\
     \hline
     Xiaomi Redmi Note 8 & Snapdragon 665 Qualcomm SDM665 & 8 & 4 \\
     \hline
     Moto G6 & Snapdragon 450 Qualcomm SDM450 & 8 & 3 \\
     \hline
     Galaxy A10s & Helio P22 MediaTek MT6762 & 8 & 2 \\
     \hline
    \end{tabular}
    \caption{Dispositivos utilizados no experimento}\label{tab:devices}
\end{table}

Antes da aplicação desse experimento, foi realizado o teste piloto com
um participante, diferente dos utilizados no experimento, com as mesmas 
características dos demais, também sem conhecimento prévio das aplicações.
O objetivo foi garantir que o formato estava adequado e evitar possíveis 
falhas de aplicação.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Participantes}
\label{sec:participantes}

Os participantes desse experimento foram selecionados a partir da persona 
definida durante a disciplina de Design de Interfaces, na qual teria as 
seguintes características:
\begin{itemize}
    \item jovens que utilizam redes sociais com frequência;
    \item que tenham interesse em arte e/ou decoração; e
    \item que não moram com os pais ou responsáveis;
\end{itemize}
As personas não necessariamente apresentam todas essas características em
simultâneo, porém, é desejável que pelo menos duas delas sejam
satisfeitas. A partir dessa definição foram selecionadas 20 pessoas
que fossem compatíveis com ela.

Na \autoref{sec:resultados_questionario_demografico} podem ser 
consultados os resultados do questionário demográfico aplicado aos 
participantes.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Métricas}
\label{sec:metricas}

Como citado anteriormente, foram coletadas 3 métricas para
comparar as aplicações: tempo de 
conclusão das tarefas, dificuldade de conclusão e avaliação sobre 
a experiência do usuário.

A primeira métrica, tempo de conclusão das tarefas, foi calculada
indiretamente. Os participantes gravaram a tela do dispositivo 
durante os testes para ser feita a 
contabilização dos tempos. As divisões utilizadas foram:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tarefa 1}: Tempo entre o clique em "ENTRAR" e a seleção da primeira 
    imagem;
    \item \textbf{Tarefa 2}: Tempo entre a entrada na tela de detalhe da imagem e 
    a primeira projeção do quadro na parede;
    \item \textbf{Tarefa 3}: Tempo entre a projeção e primeira alteração de tamanho;
    \item \textbf{Tarefa 4}: Tempo entre o clique no botão de fotografar e o salvamento
    da foto na galeria;
\end{itemize}

A segunda métrica, dificuldade de conclusão, foi coletada logo após os testes
de cada aplicação. Os participantes responderam, para cada tarefa, a
dificuldade de conclusão numa escala Likert de 1 a 5, sendo 1 muito fácil e 
5 muito difícil.

A última métrica coletada foi a avaliação de experiência do usuário, 
em que os participantes foram submetidos a um 
\emph{User Experience Questionnaire}~(UEQ) para cada aplicação testada. 
O UEQ é um questionário proposto por \citet{ueq}, na qual através da 
avaliação de 26 termos bipolares, é possível quantificar a experiência 
em seis escalas: atratividade (estética da aplicação), transparência 
(compreensão e facilidade), eficiência (velocidade e praticidade), controle 
(previsibilidade e expectativa), estimulação (interesse e valor), e inovação 
(criatividade e originalidade).

%% ------------------------------------------------------------------------ %%
\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

Considerando as métricas apresentadas acima, a seção de resultados visa 
apresentar qual das aplicações obteve melhor resultado
em cada um delas. Para mais detalhes sobre os resultados consulte o 
\autoref{ap:resultados_experimento}.

\subsection{Tempo de conclusão das tarefas}
\label{sec:velocidade}

Analisando os tempos de conclusão das tarefas coletados durante o experimento
obtivemos o gráfico \ref{fig:tempo_RN_flutter_geral}, que nos mostra
que a \autoref{itm:tarefa_2} foi a mais demorada, seguido da \autoref{itm:tarefa_1}
que foi cerca de cinco vezes mais rápida. Já a \autoref{itm:tarefa_3} e a
\autoref{itm:tarefa_4} foram mais objetivas, com tempo próximo a 8 segundos.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tempo-RN-flutter-geral}
    \caption{Tempo médio de conclusão das tarefas em geral, considerando os
    dados dos testes em React Native e em Flutter.
    \label{fig:tempo_RN_flutter_geral}}
\end{figure}

Os tempos de conclusão no primeiro teste, comparando as duas plataformas, 
mostraram-se bem próximos na \autoref{itm:tarefa_1} e vantagem para o 
React Native nas \autoref{itm:tarefa_3} e \autoref{itm:tarefa_4}. 
A grande diferença foi observada na \autoref{itm:tarefa_2}, na qual os valores 
divergem em aproximadamente  36 segundos, como mostra o gráfico 
\ref{fig:tempo_comparativo_1}. No entanto, essa diferença não representa bem
o conjunto de dados observado. De acordo com o método de detecção de \emph{outliers} 
proposto por \citet{tukey1977exploratory}, baseado no valor interquartil dos 
dados, um dos valores (469 segundos) se mostrou acima
do limite interno (359 segundos). 
Removendo esse valor valor que se destacava do conjunto, o novo resultado 
obtido foi o apresentado no gráfico \ref{fig:tempo_flutter_sem_outliers_1}, com 
o Flutter levando uma vantagem de 2 segundos em relação ao React Native.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tempo-comparativo-1}
    \caption{Comparativo do tempo médio de conclusão das tarefas no primeiro teste.
    \label{fig:tempo_comparativo_1}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tempo-flutter-sem-outliers-1}
    \caption{Tempo médio de conclusão das tarefas no primeiro teste realizado em Flutter desconsiderando os \emph{outliers}.
    \label{fig:tempo_flutter_sem_outliers_1}}
\end{figure}

No segundo teste, agora desconsiderando o tempo de aprendizagem, observamos
que o tempo de conclusão das tarefas, em geral, foi bem menor em relação
ao primeiro teste, como esperado. 
O gráfico \ref{fig:tempo_comparativo_2} mostra que o Flutter foi
mais rápido na \autoref{itm:tarefa_1}, porém foi mais devagar nas demais, 
sendo que duas diferenças valem mais atenção. A primeira delas é que
o React Native foi em média 70 segundos mais rápido na \autoref{itm:tarefa_2},
porém o conjunto de dados também apresentou \emph{outliers}, utilizando o mesmo
método citado anteriormente. 
Descartando esses valores, obtivemos o gráfico
\ref{fig:tempo_flutter_sem_outliers_2}, que resultaria em 
uma diferença de apenas 17 segundos, favorável ao React Native.
A segunda delas é que na \autoref{itm:tarefa_4} o React Native foi três vezes mais 
rápido do que o Flutter, dessa vez sem \emph{outliers}, demonstrando 
uma diferença significativa na perspectiva do usuário.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{tempo-comparativo-2}
    \caption{Comparativo do tempo médio de conclusão das tarefas no segundo teste.
    \label{fig:tempo_comparativo_2}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{tempo-flutter-sem-outliers-2}
    \caption{Tempo médio de conclusão das tarefas no segundo teste realizado em Flutter desconsiderando os \emph{outliers}.
    \label{fig:tempo_flutter_sem_outliers_2}}
\end{figure}

Analisando todos os dados coletados, as diferenças
de tempo entre a \autoref{itm:tarefa_1} e \autoref{itm:tarefa_3} foram pequenas 
(menos de 2 segundos), quando 
comparadas as duas plataformas, sendo portanto, uma diferença que não gerou
desconforto para os participantes do experimento. 
Na \autoref{itm:tarefa_2} e \autoref{itm:tarefa_4} o React Native foi
29 segundos e 6 segundos, respectivamente, mais rápido em relação ao Flutter,
já desconsiderando os valores \emph{outliers}. Esse valores podem ser 
consultados no gráfico \ref{fig:tempo_comparativo_sem_outliers_geral}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{tempo-comparativo-sem-outliers-geral}
    \caption{Comparativo do tempo médio de conclusão das tarefas em geral desconsiderando
    os \emph{outliers}.
    \label{fig:tempo_comparativo_sem_outliers_geral}}
\end{figure}

Durante a análise das gravações foi descoberto que essa diferença 
aconteceu por três motivos principais: demora maior
para detecção do código QR, atraso ao alterar
tamanho da imagem, e por uma 
lentidão ao capturar a imagem projetada. Nos três casos o Flutter
foi mais devagar do que o React Native, demonstrando ter algumas
limitações inerentes da ferramenta para esses tipos de tarefas.

\subsection{Dificuldade de conclusão das tarefas}
\label{sec:dificuldade}

A segunda métrica coletada foi em relação à dificuldade percebida
pelos participantes em cada um dos testes. Os resultados obtidos foram 
que a \autoref{itm:tarefa_1}, \autoref{itm:tarefa_3} e
\autoref{itm:tarefa_4} foram igualmente
fáceis com apenas a \autoref{itm:tarefa_2} apresentando dificuldade maior.

Comparando as aplicações, no primeiro teste o Flutter apresentou
na média dificuldade 2 paras a \autoref{itm:tarefa_1}, 
\autoref{itm:tarefa_3} e \autoref{itm:tarefa_4}, enquanto que a
\autoref{itm:tarefa_2} apresentou dificuldade 3. O React Native apresentou para
a \autoref{itm:tarefa_1}, 
\autoref{itm:tarefa_3} e \autoref{itm:tarefa_4}, 
dificuldade 1 na média e dificuldade 3 para a 
\autoref{itm:tarefa_2}. Os gráficos \ref{fig:dificuldade_flutter_1} e 
\ref{fig:dificuldade_RN_1} evidenciam isso.

\begin{figure}[H]
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-flutter-1}
        \caption{Dificuldade percebida no primeiro teste em Flutter.
        \label{fig:dificuldade_flutter_1}}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-RN-1}
        \caption{Dificuldade percebida no primeiro teste em React Native.
        \label{fig:dificuldade_RN_1}}
    \end{subfigure}

    \caption{Dificuldade percebida no primeiro teste.
        \label{fig:dificuldade_1}}
\end{figure}

No segundo teste, apesar dos participantes já conhecerem as tarefas, 
as dificuldades não apresentaram alterações relevantes. Em Flutter houve uma
queda de aproximadamente 0,5 em relação à dificuldade no primeiro
teste, com exceção da \autoref{itm:tarefa_3}, que manteve o mesmo valor médio, 
como mostra o gráfico \ref{fig:dificuldade_flutter_2}.
Em React Native as dificuldades percebidas ficaram em aproximadamente 
1,5, menos a \autoref{itm:tarefa_1} que ficou com dificuldade próxima a 1, 
segundo o gráfico \ref{fig:dificuldade_RN_2}.

\begin{figure}[H]
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-flutter-2}
        \caption{Dificuldade percebida no segundo teste em Flutter.
        \label{fig:dificuldade_flutter_2}}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-RN-2}
        \caption{Dificuldade percebida no segundo teste em React Native.
        \label{fig:dificuldade_RN_2}}
    \end{subfigure}

    \caption{Dificuldade percebida no segundo teste.
        \label{fig:dificuldade_2}}
\end{figure}

Em geral, a dificuldade percebida em React Native foi menor por
aproximadamente 0,5 em relação ao Flutter em cada tarefa. Essa 
diferença pode ser observada nos gráficos 
\ref{fig:dificuldade_flutter_geral} e
\ref{fig:dificuldade_RN_geral}, que reforçam que os pontos 
negativos citados na seção \ref{sec:velocidade} também impactam
na dificuldade percebida para completar as tarefas.

\begin{figure}[H]
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-flutter-geral}
        \caption{Dificuldade geral percebida em Flutter.
        \label{fig:dificuldade_flutter_geral}}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{dificuldade-RN-geral}
        \caption{Dificuldade geral percebida em React Native.
        \label{fig:dificuldade_RN_geral}}
    \end{subfigure}

    \caption{Dificuldade percebida no experimento.
        \label{fig:dificuldade_geral}}
\end{figure}

Vale destacar que, durante a aplicação do experimento, um dos participantes
não conseguiu completar a \autoref{itm:tarefa_2}, 
\autoref{itm:tarefa_3} e \autoref{itm:tarefa_4}, nem em React Native e nem 
em Flutter, pois o dispositivo utilizado (Samsung Galaxy A10s) não era
compatível com a versão exigida pelo ARCore. Sendo assim, a funcionalidade
de realidade aumentada não funcionou para esse dispositivo, levantando um
alerta de que esse tipo de tecnologia pode não ser inclusivo 
em relação aos dispositivos mais comuns disponíveis no mercado.

\subsection{Experiência do usuário}
\label{sec:ux}

A última métrica foi extraída a partir das respostas do
UEQ aplicados a cada aplicação testada. Os autores desse
questionário, para facilitar sua aplicação e análise
disponibilizaram em seu site oficial
\footnote{Link do site oficial do UEQ:
\url{https://www.ueq-online.org/}}, 
o questionário
em diversos idiomas e também planilhas, nas quais a
partir dos dados coletados, já realizam diversas análises
implementadas por eles. Tanto o questionário, quanto as
planilhas foram utilizados para as análises apresentadas 
a seguir.

A primeira etapa desse processo de análise foi inserir
os dados coletados do questionário em diferentes planilhas,
uma considerando apenas dados do primeiro teste, outra apenas
do segundo e outra com todos os dados do experimento, separando
sempre os dados de cada aplicação. A etapa seguinte utiliza
a ferramenta de detecção de dados suspeitos fornecida na
planilha para verificar se as respostas de um participante
foram aleatórias ou não respondidas de foram coerentes. 
Essa ferramenta calcula, para cada escala 
de usabilidade, se houve inconsistências. Caso a
ferramenta indique três ou mais escalas inconsistentes,
é aconselhado pelos autores a descartar essas respostas.
A terceira etapa 
foi analisar para o tamanho da amostra utilizado a precisão
e o erro dos resultados obtidos. Segundo 
\citet{menditto2007understanding}, a precisão
pode ser definida como a proximidade
entre resultados obtidos sob condição estipulada, nesse caso
a proximidade entre a média calculada e o média verdadeira. 
O erro, como explica \citet{hypothesisTesting}, pode ser de dois
tipos: falso positivo, na qual, em um teste de hipóteses, 
rejeitamos a hipótese nula e ela é verdadeira, e falso negativo, em que
não rejeitamos a hipótese nula dado a hipótese alternativa é
verdadeira. Nesse caso estamos
considerando o erro como sendo um falso positivo, ou seja, 
a chance de aceitar que a média verdadeira
está fora do intervalo de confiança.
Na última etapa
foram extraídos os gráficos com os valores 
de cada escala de usabilidade e também os gráficos
que trazem o comparativo com valores de referência. No 
apêndice \ref{sec:analise_ux} esses gráficos podem ser
consultados.

No primeiro teste em Flutter, foram observados
respostas inconsistentes de dois participantes, enquanto
que em React Native todos os dados foram utilizados.
Para o tamanho da amostra utilizado, foi possível atingir
uma precisão de 0,5 e erro de 0,1, com exceção de duas escalas
em Flutter (transparência e eficiência) e em React Native 
(transparência e estimulação), que precisariam de uma amostra 
maior para atingir essa mesma precisão.
Comparando as duas plataformas, o gráfico \ref{fig:ueq-comparativo-1}
mostra que a diferença entre as escalas não foram tão grandes,
contudo, fica evidente que o Flutter levou vantagem em quase
todos as escalas, com exceção de eficiência e controle, na qual
o React Native se saiu melhor. Em relação 
aos valores de referência, as duas aplicações apresentaram
valores em geral entre acima da média e excelente, com apenas 
algumas escalas estando abaixo da média, que foi o caso da 
transparência em ambas e o controle em Flutter. Veja os resultados
nos gráficos da \autoref{fig:ueq-benchmark-1}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-comparativo-1}
    \caption{Comparativo entre as escalas UEQ resultantes do primeiro teste.
    \label{fig:ueq-comparativo-1}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-flutter-1}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do primeiro teste em Flutter comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-flutter-1}}
    \end{subfigure}
    
    
    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-RN-1}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do primeiro teste em React Native comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-RN-1}}
    \end{subfigure}

    \caption{Escalas UEQ resultantes do primeiro teste comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-1}}
\end{figure}

Observando os dados referentes ao segundo teste, também
foram observadas inconsistências nos dados de dois participantes 
do teste em Flutter, e em React Native, todos os dados
foram utilizados novamente. Semelhante ao primeiro teste,
a precisão dos dados nesse caso foi de 0,5 com erro de 0,1 e as 
ressalvas se mantém para o Flutter e React Native, 
a menos da escala de transparência que passa a ser 
contemplada na segunda plataforma.
Analisando os resultados apresentados no gráfico \ref{fig:ueq-comparativo-2}, 
as diferenças entre as aplicações também não foram tão grandes, 
porém o React Native apresentou vantagem em praticamente todas as
escalas, apenas na escala controle o Flutter teve vantagem.
No comparativo com os valores de referência, as duas aplicações 
apresentaram melhoras, obtendo resultados pelo menos acima da 
média em cada uma das escalas, como mostra os gráficos da 
\autoref{fig:ueq-benchmark-2}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-comparativo-2}
    \caption{Comparativo entre as escalas UEQ resultantes do segundo teste.
    \label{fig:ueq-comparativo-2}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-flutter-2}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do segundo teste em Flutter comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-flutter-2}}
    \end{subfigure}
    
    
    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-RN-2}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do segundo teste em React Native comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-RN-2}}
    \end{subfigure}

    \caption{Escalas UEQ resultantes do segundo teste comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-2}}
\end{figure}

Considerando agora todos os dados consistentes do primeiro e 
do segundo teste foram realizadas as mesmas análises em 
cada aplicação.
Com uma amostra maior nesse caso, foi possível obter uma precisão
de 0,5 com erro em 0,05 com exceção da transparência em ambas
plataformas. Observando os resultados apresentados no gráfico
\ref{fig:ueq-comparativo-geral} fica claro que o React Native 
apresentou vantagem
em todos os aspectos de usabilidade analisados nesse estudo,
ficando equiparado apenas em inovação. Por fim, analisando
os gráficos da \autoref{fig:ueq-benchmark-geral} vimos que
assim como no primeiro e segundo teste, os resultados foram positivos, 
com a maioria dos aspectos sendo excelente ou pelo menos acima da média.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-comparativo-geral}
    \caption{Comparativo entre as escalas UEQ resultantes do experimento.
    \label{fig:ueq-comparativo-geral}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering

    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-flutter-geral}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do experimento todo aplicado em Flutter comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-flutter-geral}}
    \end{subfigure}
    
    
    \begin{subfigure}{1\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{ueq-benchmark-RN-geral}
        \caption{Escalas UEQ resultantes do experimento todo aplicado em React Native comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-RN-geral}}
    \end{subfigure}

    \caption{Escalas UEQ resultantes do experimento todo comparadas com valores 
        de referência.
        \label{fig:ueq-benchmark-geral}}
\end{figure}

%% ------------------------------------------------------------------------ %%

\section{Considerações dos participantes}
\label{sec:consideracoes_participantes}

Após as análises realizadas, vale apresentar duas
considerações sobre experiência relatadas pelos participantes. 
Em primeiro lugar, ao final do experimento, muitos deles sugeriram uma 
alternativa para o código QR, por não ser muito prática impressão 
do código e nem a utilização de um segundo dispositivo.
Essa abordagem foi nova para diversos participantes e 
resultou numa dificuldade de compreensão e consequentemente
na grande variação do aspecto transparência, que considera
pontos como compreensão, aprendizagem, facilidade e clareza,
justificando até mesmo a imprecisão nos resultados
obtidos para essa escala. Em segundo lugar, foi perguntado aos 
participantes, qual das duas aplicações seria provável eles
utilizarem e o resultado foi que apenas 3 escolheram o Flutter,
enquanto que 17 escolheram o React Native, 
sendo que as respostas foram às cegas, ou seja, os participantes
escolherem sem saber qual foi a tecnologia utilizada em 
cada teste.

%% ------------------------------------------------------------------------ %%

\section{Conclusão do experimento}
\label{sec:conclusao_experimento}

Tendo em vista os resultados apresentados na \autoref{sec:resultados} e 
as considerações da \autoref{sec:consideracoes_participantes} podemos
concluir que o React Native levou vantagem em relação ao Flutter 
no aspecto de usabilidade. O React Native se mostrou mais rápido, mais
fácil para resolver as tarefas e também obteve melhores notas em praticamente
todas as escalas de usabilidade analisadas. Portanto, essa ferramenta
seria a mais indicada pensando em experiência de usuário para
aplicações com realidade aumentada.